\section{Przebieg procesu}
Podstawą omawainej techniki są procesy elektrochemiczne zachodzące na granicy faz między elektrolitem a elektrodą. Procesy te wymuszone są przepływem prądu stałego przez obwód utworzony z katody, elektrolitu, anody i źródła prądu. Proces prowadzony jest w elektrolizerze(ogniwie elektrolitycznym), którego schemat przedstawiono na rys. \ref{fig:schemat}.

Elektrolizer składa się z wanny z elektrolitem, oraz elektrod zanurzonych w elektrolicie, które połączone są z zasialczem, który jest źródłem prądu stałego. W zastosowaniach przymysłowych możliwe jest zastosowanie elektrolizerów o większej ilości elektrod, co pozwala na zwiększenie wydajności procesu poprzez wytwarzanie powłok na kilku elektrodach jednocześnie.

Wyróżniane są dwa typy elektrolizerów: przeponowe i bezprzeponowe. Elektrolizer przeponowy zawiera dodatkowy element w postaci przepony - najczęściej będący przegrodą ceramiczną lub azbestową, która umożliwia odddzielenie produktów tworzących się na eletktrodach, przy zachowaniu możliwości przepływu prądu przez migrację jonów.

\begin{figure}[hb]
\center
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/schemat}
\caption{Schemat procesu elektrochemicznego osadzania powłok.}
\label{fig:schemat}
\end{figure}

Wymuszenie przepływu prądu elektrycznego przez układ powoduje powstanie siły działającej na zjonizowane dodatnio lub ujemnie cząstki, które migrują do elektrody o przeciwnym ładunku, gdzie zachodzi reakcja chemiczna: na katodzie redukcja(przyłączanie elektronów), a na anodzie utlenianie(uwalnianie elektronów). Ogólnie zapisana reakcja chemiczna przebiega według wzoru:
\begin{itemize}
\item na katodzie $K^{+i}+i*e^{-} \longrightarrow K$
\item na anodzie $2* A^-{i} - 2*i*e^- \longrightarrow A_{2}$
\end{itemize}
dla elektrolitu dysocjującego według wzoru $KA \longrightarrow K^{+i} + A^{-i}$.

Skutkiem przepływu prądu jest nie tylko ukierunkowanie ruchu jonów w roztworze i przebieg reakcji na elektrodach, ale też zmiany stężenia elektrolitu, zwłaszcza w okolicach elektrod.

Warunkiem koniecznym do rozpoczęcia elektrolizy jest wytworzenie odpowiednio dużej różnicy potencjałów - o wartości wyższej niż siła elektromotorycza ogniwa.

Prowadząc proces elektrochemicznego osadzania istnieje możliwośc sterowania parametrami procesu dla uzyskania różnych właściwości otrzymywanych powłok. Parametrami które można wykorzystać do sterowania są:
\begin{itemize}
\item różnica potencjału między anodą i katodą
\item stężenie roztworu elektrolitycznego
\item gęstość prądu
\item temperatura elektrolitu
\end{itemize}
